<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	article-type="case-report" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.6" xml:lang="en">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="nlm-ta">Arq Bras Cardiol</journal-id>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">abc</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Arquivos Brasileiros de Cardiologia</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Arq. Bras.
					Cardiol.</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0066-782X</issn>
			<issn pub-type="epub">1678-4170</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Sociedade Brasileira de Cardiologia - SBC</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.5935/abc.20170075</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Case Report</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Symptomatic Exercise-induced Intraventricular Gradient in Competitive
					Athlete</article-title>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Dores</surname>
						<given-names>Helder</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff3">3</xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff4">4</xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"/>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Mendes</surname>
						<given-names>Lígia</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Ferreira</surname>
						<given-names>António</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Santos</surname>
						<given-names>Jose Ferreira</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="orgname">Hospital da Luz Setúbal</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Setúbal</named-content>
				</addr-line>
				<country country="PT">Portugal</country>
				<institution content-type="original">Hospital da Luz Setúbal, Setúbal -
					Portugal</institution>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="orgname">Hospital da Luz Lisboa</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Lisboa</named-content>
				</addr-line>
				<country country="PT">Portugal</country>
				<institution content-type="original">Hospital da Luz Lisboa, Lisboa -
					Portugal</institution>
			</aff>
			<aff id="aff3">
				<label>3</label>
				<institution content-type="orgname">Hospital das Forças Armadas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Lisboa</named-content>
				</addr-line>
				<country country="PT">Portugal</country>
				<institution content-type="original">Hospital das Forças Armadas, Lisboa -
					Portugal</institution>
			</aff>
			<aff id="aff4">
				<label>4</label>
				<institution content-type="orgname">NOVA Medical School</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Lisboa</named-content>
				</addr-line>
				<country country="PT">Portugal</country>
				<institution content-type="original">NOVA Medical School, Lisboa -
					Portugal</institution>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1"><bold>Mailing Address: Helder Dores,</bold> Serviço de Cardiologia
					- Hospital das Forças Armadas, Rua José Cardoso Pires, N5, 7ª. Postal Code:
					1750-356, Lumiar, Lisboa - Portugal. E-mail: <email>heldores@hotmail.com</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="con">
					<p><bold>Author contributions</bold></p>
					<p>Conception and design of the research: Dores H, Mendes L; Acquisition of
						data: Dores H, Mendes L, Ferreira A; Writing of the manuscript: Dores H;
						Critical revision of the manuscript for intellectual content: Dores H,
						Mendes L, Ferreira A, Santos JF.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="conflict">
					<p><bold>Potential Conflict of Interest</bold></p>
					<p>No potential conflict of interest relevant to this article was reported.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<month>07</month>
				<year>2017</year>
			</pub-date>
			<volume>109</volume>
			<issue>1</issue>
			<fpage>87</fpage>
			<lpage>89</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>02</day>
					<month>12</month>
					<year>2015</year>
				</date>
				<date date-type="rev-recd">
					<day>14</day>
					<month>12</month>
					<year>2015</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>07</day>
					<month>03</month>
					<year>2016</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access"
					xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="en">
					<license-p>This is an Open Access article distributed under the terms of the
						Creative Commons Attribution License, which permits unrestricted use,
						distribution, and reproduction in any medium, provided the original work is
						properly cited.</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Keywords</title>
				<kwd>Athletes</kwd>
				<kwd>Echocardiography, Stress</kwd>
				<kwd>Heart Ventricles/physiopathology</kwd>
				<kwd>Exercise Test/adverse effects</kwd>
				<kwd>Ventricular Dysfunction/etiology</kwd>
			</kwd-group>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="cases">
			<title>Case Report</title>
			<p>We describe the case of a 17-year-old caucasian male tennis player, training a mean
				of 20-24h/week, refereed for evaluation in Sport’s Cardiology clinic due to symptoms
				of dizziness on strenuous exercise, relieving soon after decubitus. The athlete
				denied other concomitant complaints, namely thoracic pain, palpitations, syncope or
				decrease in physical performance. Although this is the most symptomatic episode, he
				revealed other prior episodes with similar presentation, but less intense and
				occurring in environments with high temperatures. Personal/family history was
				unremarkable and all pre-competitive evaluations were normal and without
				restrictions for competitive sport. Physical examination did not show significant
				findings - cardiac evaluation was normal, heart rate and blood pressure at rest were
				52 bpm 121/64mmHg respectively.</p>
			<p>The 12-lead electrocardiogram and transthoracic echocardiogram did not show
				pathological findings, only cardiac physiological adaptations to exercise (<xref
					ref-type="fig" rid="f1">Figure 1</xref>). Subsequently the athlete underwent a
				treadmill exercise stress echocardiogram revealing an excellent functional capacity
				(19’09’’ of Bruce protocol, 19.3METs), but with reproduction of symptoms (dizziness)
				in the peak of exercise with simultaneous decrease in systolic blood pressure
				(185&#x2794;90mmHg) and detection of intraventricular gradient (IVG) - at least
				69mmHg (<xref ref-type="fig" rid="f2">Figure 2</xref>). In the first minute of
				recovery the symptoms disappeared and blood pressure normalized.</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Figure 1</label>
					<caption>
						<title>Transthoracic echocardiogram at rest without evidence of significant
							morfo-functional abnormalities - left ventricle dimensions (LV) by M
							Mode (A), volumes and LV ejection fraction (B), tissular Doppler at
							mitral ring (C) and global longitudinal strain (D).</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0087-gf01.tif"/>
				</fig>
			</p>
			<p>
				<fig id="f2">
					<label>Figure 2</label>
					<caption>
						<title>Exercise stress echocardiogram performed in treadmill with Bruce
							protocol, revealing a significant decrease in systolic blood pressure
							(185 &#x2794; 90mmHg) in peak of exercise, with concomitant detection of
							IVG (bottom picture).</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0087-gf02.tif"/>
				</fig>
			</p>
			<p>The athlete was advertised to stop the sportive practice. An ambulatory 24h-Holter
				monitoring and cardiac magnetic resonance were subsequently performed, not showing
				pathological changes, namely arrhythmias or structural cardiac abnormalities.</p>
			<p>After these investigations the case was discussed with involvement of the athlete,
				parents and coach. It was decided to reinitiate exercise with a gradual increase in
				intensity and volume of training, with the special advertising to increase hydration
				(apparently suboptimal according to the coach report) and to begin beta-blocker
				therapy if the symptoms persist. After 18 months of follow-up the athlete remain
				asymptomatic, with excellent performance and without need of pharmacologic
				therapy.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discussion</title>
			<p>The development of significant exercise-induced IVG (&gt;30mmHg at rest or &gt;50mmHg
				with exercise) is uncommon, but can lead to several and unspecific symptoms such as
				dizziness, thoracic pain, or even ventricular repolarization changes and arrhythmias
				during exercise test.<xref ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>,</sup><xref
					ref-type="bibr" rid="B2">2</xref> This condition is usually associated to global
				or segmental left ventricular hypertrophy or an abnormal implantation of the
				papillary muscles, but the pathophysiological mechanisms are not well established.
				Three potential mechanisms are purposed for the development of IVG:</p>
			<p>
				<list list-type="simple">
					<list-item>
						<p>a) Increase of physiological non-obstructive IVGs;</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>b) End-systolic obstruction secondary to ventricular cavity
							obliteration;</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>c) Mid-systolic obstruction due to systolic anterior motion of the mitral
							valve with restriction of ejection flow.<xref ref-type="bibr" rid="B3"
								>3</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4">4</xref>
						</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>In a study performed by Zywca et al.<xref ref-type="bibr" rid="B5">5</xref> the
				independent predictors of dynamic left ventricular outflow tract obstruction in
				individuals without hypertrophic cardiomyopathy were: chordal systolic anterior
				motion, smaller left ventricle at end-systole, higher systolic blood pressure at
				peak, younger individuals and increased septal wall thickness.<xref ref-type="bibr"
					rid="B5">5</xref> However, as in the case reported, IVG can occur without
				structural cardiac changes, namely of the mitral valve apparatus, and eventually
				justified by extreme myocardial deformation in response to load conditions.<xref
					ref-type="bibr" rid="B3">3</xref> In this context, IVG is more frequently
				described in athletes or in situations with increased inotropic stimuli as during
				dobutamine stress echocardiogram.<xref ref-type="bibr" rid="B6"
					>6</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7">7</xref> Exercise stress
				echocardiogram plays a relevant role in the evaluation of symptomatic athletes, with
				reproduction of symptoms and the potential detection of significant IVGs.<xref
					ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"
					>8</xref></p>
			<p>The clinical significance of IVG remains unknown - it could be one extreme
				physiological adaptation to exercise, one isolated pathological entity or in the
				other hand corresponds to a pre-phenotypic finding of cardiomyopathy.</p>
			<p>Regarding the preventive/therapeutic measures to adopt in the presence of an athlete
				with IVG, maintenance adequate hydration during exercise is crucial, often
				sufficient for the remission of symptoms. Exercising under higher temperatures
				without adequate hydration can increase the gradient secondary to left ventricle
				cavity obliteration. Among the pharmacological therapy, the evidence indicates a
				significant effectiveness of beta-blocker therapy, both in the remission of symptoms
				and in the remission/disappearance of IVG.<xref ref-type="bibr" rid="B1"
					>1</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9">9</xref></p>
			<p>The small published data and the short follow-up of athletes with IVG did not permit
				definite conclusions regarding the prognostic impact, but there are not described
				fatal clinical events in athletes with IVG without structural cardiac changes. In
				this setting there are not specific recommendations relatively to competitive sport
				in athletes with IVG.<xref ref-type="bibr" rid="B10">10</xref><sup>,</sup><xref
					ref-type="bibr" rid="B11">11</xref> In general, if an athlete is still
				symptomatic despite the stressed preventive/therapeutic measures, it is not advised
				to maintain sportive practice, especially with the intensity of exercise that
				precipitates the symptoms, and this should be regularly evaluated during
				follow-up.</p>
			<p>Shortly, in the presence of an athlete with exercise-induced symptoms, IVG should be
				taken in consideration. The exclusion of potential pathologies associated to an
				increased risk for sudden cardiac death is fundamental in the reproduction of
				symptoms, in which exercise stress echocardiogram plays an important role. IVG
				remains poorly clarified and some questions unanswered:</p>
			<p>
				<list list-type="simple">
					<list-item>
						<p>- Which is the etiology/pathophysiology of IVG (physiologic versus
							pathologic)?</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>- Which is the clinical impact at long-term of IVG?</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>- Which should be the recommendations regarding the eligibility for
							competitive sport of athletes with IVG?</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>- Which should be the surveillance/follow-up of athletes with IVG?</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<fn-group>
			<fn fn-type="supported-by">
				<p><bold>Sources of Funding</bold></p>
				<p>There were no external funding sources for this study.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other">
				<p><bold>Study Association</bold></p>
				<p>This study is not associated with any thesis or dissertation work.</p>
			</fn>
		</fn-group>
		<ref-list>
			<title>References</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>Cotrim C, Lopes LR, Almeida AR, Miranda R, Almeida AG, Cotrim H, et
					al. Efficacy of beta-blocker therapy in symptomatic athletes with
					exercise-induced intra-ventricular gradients. Cardiovasc Ultrasound.
					2010;8:38.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cotrim</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lopes</surname>
							<given-names>LR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Almeida</surname>
							<given-names>AR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Miranda</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Almeida</surname>
							<given-names>AG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cotrim</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Efficacy of beta-blocker therapy in symptomatic athletes with
						exercise-induced intra-ventricular gradients</article-title>
					<source>Cardiovasc Ultrasound</source>
					<year>2010</year>
					<volume>8</volume>
					<fpage>38</fpage>
					<lpage>38</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>Lopes A, Cotrim C, Martins JD, Pinto F. Exercise-induced
					intraventricular obstruction in a child with near syncope and chest pain during
					exercise. Pediatr Cardiol. 2011;32(7):1032-5.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lopes</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cotrim</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martins</surname>
							<given-names>JD</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pinto</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Exercise-induced intraventricular obstruction in a child with
						near syncope and chest pain during exercise</article-title>
					<source>Pediatr Cardiol</source>
					<year>2011</year>
					<volume>32</volume>
					<issue>7</issue>
					<fpage>1032</fpage>
					<lpage>1035</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>Yotti R. [What is the relevance of an intraventricular ejection
					pressure gradient induced by exercise?]. Rev Esp Cardiol.
					2004;57(12):1139-42.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Yotti</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>What is the relevance of an intraventricular ejection pressure
						gradient induced by exercise?</article-title>
					<source>Rev Esp Cardiol</source>
					<year>2004</year>
					<volume>57</volume>
					<issue>12</issue>
					<fpage>1139</fpage>
					<lpage>1142</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>Murgo JP, Alter BR, Dorethy JF, Altobelli SA, Craig WE, McGranahan
					GM Jr. The effects of intraventricular gradients on left ventricular ejection
					dynamics. Eur Heart J. 1983;4 Suppl F:23-38.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Murgo</surname>
							<given-names>JP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Alter</surname>
							<given-names>BR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dorethy</surname>
							<given-names>JF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Altobelli</surname>
							<given-names>SA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Craig</surname>
							<given-names>WE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>McGranahan</surname>
							<given-names>GM</given-names>
							<suffix>Jr</suffix>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The effects of intraventricular gradients on left ventricular
						ejection dynamics</article-title>
					<source>Eur Heart J</source>
					<year>1983</year>
					<volume>4</volume>
					<supplement>Suppl F</supplement>
					<fpage>23</fpage>
					<lpage>38</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>Zywica K, Jenni R, Pellikka PA, Faeh-Gunz A, Seifert B, Attenhofer
					Jost CH. Dynamic left ventricular outflow tract obstruction evoked by exercise
					echocardiography: prevalence and predictive factors in a prospective study Eur J
					Echocardiogr. 2008;9(5):665-71.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zywica</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jenni</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pellikka</surname>
							<given-names>PA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Faeh-Gunz</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Seifert</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Attenhofer Jost</surname>
							<given-names>CH</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Dynamic left ventricular outflow tract obstruction evoked by
						exercise echocardiography: prevalence and predictive factors in a
						prospective study</article-title>
					<source>Eur J Echocardiogr</source>
					<year>2008</year>
					<volume>9</volume>
					<issue>5</issue>
					<fpage>665</fpage>
					<lpage>671</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>Cabrera Bueno F, Rodríguez Bailón I, López Salguero R, Gómez Doblas
					JJ, Pérez Cabeza A, Peña Hernández J, et al. [Dynamic left ventricular outflow
					tract obstruction induced by exercise]. Rev Esp Cardiol.
					2004;57(12):1179-87.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cabrera Bueno</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez Bailón</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>López Salguero</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gómez Doblas</surname>
							<given-names>JJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pérez Cabeza</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Peña Hernández</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Dynamic left ventricular outflow tract obstruction induced by
						exercise</article-title>
					<source>Rev Esp Cardiol</source>
					<year>2004</year>
					<volume>57</volume>
					<issue>12</issue>
					<fpage>1179</fpage>
					<lpage>1187</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>Cotrim C, Almeida AG, Carrageta M. Clinical significance of
					intraventricular gradient during effort in an adolescent karate player.
					Cardiovasc Ultrasound. 2007;5:39.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cotrim</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Almeida</surname>
							<given-names>AG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Carrageta</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Clinical significance of intraventricular gradient during effort
						in an adolescent karate player</article-title>
					<source>Cardiovasc Ultrasound</source>
					<year>2007</year>
					<volume>5</volume>
					<fpage>39</fpage>
					<lpage>39</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>Sicari R, Nihoyannopoulos P, Evangelista A, Kasprzak J, Lancellotti
					P, Poldermans D, et al. Stress echocardiography expert consensus statement:
					European Association of Echocardiography (EAE) (a registered branch of the ESC).
					Eur J Echocardiogr. 2008;9(4):415-37.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Sicari</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nihoyannopoulos</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Evangelista</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kasprzak</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lancellotti</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Poldermans</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Stress echocardiography expert consensus statement: European
						Association of Echocardiography (EAE) (a registered branch of the
						ESC)</article-title>
					<source>Eur J Echocardiogr</source>
					<year>2008</year>
					<volume>9</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>415</fpage>
					<lpage>437</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>Cotrim C, Lopes LR, Almeida AR, Miranda R, Almeida AG, Cotrim H, et
					al. Efficacy of beta-blocker therapy in symptomatic athletes with
					exercise-induced intra-ventricular gradients. Cardiovasc Ultrasound.
					2010;8:38.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cotrim</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lopes</surname>
							<given-names>LR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Almeida</surname>
							<given-names>AR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Miranda</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Almeida</surname>
							<given-names>AG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cotrim</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Efficacy of beta-blocker therapy in symptomatic athletes with
						exercise-induced intra-ventricular gradients</article-title>
					<source>Cardiovasc Ultrasound</source>
					<year>2010</year>
					<volume>8</volume>
					<fpage>38</fpage>
					<lpage>38</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>Pelliccia A, Fagard R, Bj&#x00F8;rnstad HH, Anastassakis A,
					Arbustini E, Assanelli D, et al; Study Group of Sports Cardiology of the Working
					Group of Cardiac Rehabilitation and Exercise Physiology; Working Group of
					Myocardial and Pericardial Diseases of the European Society of Cardiology.
					Recommendations for competitive sports participation in athletes with
					cardiovascular disease. A consensus document from the Study Group of Sports
					Cardiology of the Working Group of Cardiac Rehabilitation and Exercise
					Physiology and the Working Group of Myocardial and Pericardial Diseases of the
					European Society of Cardiology. Eur Heart J.
					2005;26(14):1422-45.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pelliccia</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fagard</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bj&#x00F8;rnstad</surname>
							<given-names>HH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Anastassakis</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Arbustini</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Assanelli</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<etal/>
						<collab>Study Group of Sports Cardiology of the Working Group of Cardiac
							Rehabilitation and Exercise Physiology</collab>
						<collab>Working Group of Myocardial and Pericardial Diseases of the European
							Society of Cardiology</collab>
					</person-group>
					<article-title>Recommendations for competitive sports participation in athletes
						with cardiovascular disease. A consensus document from the Study Group of
						Sports Cardiology of the Working Group of Cardiac Rehabilitation and
						Exercise Physiology and the Working Group of Myocardial and Pericardial
						Diseases of the European Society of Cardiology</article-title>
					<source>Eur Heart J</source>
					<year>2005</year>
					<volume>26</volume>
					<issue>14</issue>
					<fpage>1422</fpage>
					<lpage>1445</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>Maron B, Zipes DP. Introduction: eligibility recommendations for
					competitive athletes with cardiovascular abnormalities - general considerations.
					J Am Coll Cardiol. 2005;45(8):1318-21.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Maron</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zipes</surname>
							<given-names>DP</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Introduction: eligibility recommendations for competitive
						athletes with cardiovascular abnormalities - general
						considerations</article-title>
					<source>J Am Coll Cardiol</source>
					<year>2005</year>
					<volume>45</volume>
					<issue>8</issue>
					<fpage>1318</fpage>
					<lpage>1321</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
	<sub-article article-type="translation" id="s1" xml:lang="pt">
		<front-stub>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Relato de Caso</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Gradiente Intraventricular Sintomático Induzido pelo Esforço em
					Atleta Competitivo</article-title>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Dores</surname>
						<given-names>Helder</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff5">1</xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff6">2</xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff7">3</xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff8">4</xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c2"/>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Mendes</surname>
						<given-names>Lígia</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff5">1</xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff6">2</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Ferreira</surname>
						<given-names>António</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff6">2</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Santos</surname>
						<given-names>Jose Ferreira</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff5">1</xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff5">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Hospital da Luz Setúbal, Setúbal -
					Portugal</institution>
			</aff>
			<aff id="aff6">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Hospital da Luz Lisboa, Lisboa -
					Portugal</institution>
			</aff>
			<aff id="aff7">
				<label>3</label>
				<institution content-type="original">Hospital das Forças Armadas, Lisboa -
					Portugal</institution>
			</aff>
			<aff id="aff8">
				<label>4</label>
				<institution content-type="original">NOVA Medical School, Lisboa -
					Portugal</institution>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c2"><bold>Correspondência: Helder Dores,</bold> Serviço de Cardiologia
					- Hospital das Forças Armadas, Rua José Cardoso Pires, N5, 7ª. CEP: 1750-356,
					Lumiar, Lisboa - Portugal. E-mail: <email>heldores@hotmail.com</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="con">
					<p><bold>Contribuição dos autores</bold></p>
					<p>Concepção e desenho da pesquisa: Dores H, Mendes L; Obtenção de dados: Dores
						H, Ferreira A; Redação do manuscrito: Dores H; Revisão crítica do manuscrito
						quanto ao conteúdo intelectual importante: Dores H, Mendes L, Ferreira A,
						Santos JF.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="conflict">
					<p><bold>Potencial conflito de interesses</bold></p>
					<p>Declaro não haver conflito de interesses pertinentes.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<kwd-group xml:lang="pt">
				<title>Palavras-chave</title>
				<kwd>Atletas</kwd>
				<kwd>Ecocardiografia de Estresse</kwd>
				<kwd>Teste de Esforço/efeitos adversos</kwd>
				<kwd>Disfunção Ventricular</kwd>
				<kwd>Ventriculos do Coração/fisiopatologia</kwd>
			</kwd-group>
		</front-stub>
		<body>
			<sec sec-type="cases">
				<title>Relato de Caso</title>
				<p>Descrevemos o caso de um jogador de tênis de 17 anos de idade, com cor da pele
					branca, treinando em média de 20 a 24 horas por semana, encaminhado para
					avaliação em uma clínica de cardiologia esportiva devido a sintomas de tontura
					durante a prática de exercício físico extenuante, aliviados logo após o
					decúbito. O atleta negou outras queixas concomitantes, particularmente, dor
					torácica, palpitações, síncope ou queda no desempenho físico. Embora esta seja a
					ocorrência mais sintomática, ele revelou outros episódios anteriores com
					apresentação semelhante, porém menos intensa e ocorrida em ambientes com
					temperatura elevada. Com histórico pessoal/familiar comum, todas as avaliações
					prévias à competição apresentaram resultados normais; sem restrições, portanto,
					à participação em competição esportiva. O exame físico não apresentou achados
					significativos: avaliação cardíaca normal, com frequência cardíaca e pressão
					arterial em repouso a 52 bpm 121/64mmHg, respectivamente.</p>
				<p>O eletrocardiograma de 12 derivações e o ecocardiograma transtorácico não
					identificaram achados patológicos, somente adaptação fisiológica cardíaca ao
					exercício físico (<xref ref-type="fig" rid="f3">Figura 1</xref>). Em momento
					subsequente, o atleta foi submetido a um ecocardiograma de estresse com esforço
					físico em esteira, revelando uma excelente capacidade funcional (19’09’’ do
					protocolo de Bruce, 19,3 METs), mas com reprodução dos sintomas (tonteira) no
					pico do exercício, redução simultânea na pressão arterial sistólica
					(185&#x2794;90mmHg) e detecção de gradiente intraventricular (GIV) - pelo menos
					69mmHg (<xref ref-type="fig" rid="f4">Figura 2</xref>). No primeiro minuto da
					recuperação, os sintomas desapareceram e a pressão arterial normalizou.</p>
				<p>
					<fig id="f3">
						<label>Figura 1</label>
						<caption>
							<title>Ecocardiograma transtorácico em repouso sem evidências de
								anormalidades morfofuncionais significativas - dimensões do
								ventrículo esquerdo (VE) pelo Modo M (A), volumes e fração de ejeção
								do VE (B), Doppler tissular no anel mitral (C) e strain longitudinal
								global (D).</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0087-gf01-pt.tif"/>
					</fig>
				</p>
				<p>
					<fig id="f4">
						<label>Figura 2</label>
						<caption>
							<title>Ecocardiograma de estresse com esforço físico realizado em
								esteira com o protocolo de Bruce, revelando redução significativa na
								pressão arterial sistólica (185 &#x2794; 90mmHg) no pico do
								exercício, com detecção concomitante de GIV (figura
								inferior).</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0087-gf02-pt.tif"/>
					</fig>
				</p>
				<p>O atleta foi orientado a suspender a prática esportiva. Em seguida, foram
					realizadas a monitorização ambulatorial com Holter de 24h e ressonância
					magnética cardíaca, sem apresentar alterações patológicas, especialmente
					arritmias ou anormalidades cardíacas estruturais.</p>
				<p>Após essas investigações, o caso foi discutido com o envolvimento do atleta, dos
					pais e do treinador. Decidiu-se pela retomada da atividade física com aumento
					gradual na intensidade e no volume do treinamento, com especial orientação para
					aumentar a hidratação (aparentemente abaixo do ideal, de acordo com o relato do
					treinador) e iniciar a terapia com beta-bloqueador caso persistam os sintomas.
					Após 18 meses de acompanhamento, o atleta continua assintomático, com desempenho
					excelente e sem a necessidade de terapia farmacológica.</p>
			</sec>
			<sec sec-type="discussion">
				<title>Discussão</title>
				<p>O desenvolvimento de GIV significativo durante o esforço (&gt;30mmHg em repouso
					ou &gt;50mmHg com exercício físico) ocorre raramente, podendo ocasionar sintomas
					distintos e inespecíficos, como tontura, dor torácica ou, ainda, alterações da
					repolarização ventricular e arritmias durante o teste de esforço.<xref
						ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"
						>2</xref> Esta condição surge habitualmente associada a hipertrofia
					ventricular esquerda segmentar ou global ou a uma implantação anormal dos
					músculos papilares, porém os mecanismos patofisiológicos não estão bem
					estabelecidos. São propostos três mecanismos potenciais para o desenvolvimento
					do GIV:</p>
				<p>
					<list list-type="simple">
						<list-item>
							<p>a) Aumento de GIVs fisiológicos não obstrutivos;</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>b) Obstrução telessistólica secundária à obliteração da cavidade
								ventricular;</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>c) Obstrução mesossistólica por movimento anterior sistólico da válvula
								mitral com restrição à ejeção.<xref ref-type="bibr" rid="B3"
									>3</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4">4</xref>
							</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
				<p>Em um estudo de Zywca et al.<xref ref-type="bibr" rid="B5">5</xref>, os
					indicadores independentes da obstrução dinâmica da via de saída do ventrículo
					esquerdo em indivíduos sem cardiomiopatia hipertrófica foram: movimento anterior
					sistólico cordal, ventrículo esquerdo menor no final da sístole, aumento da
					pressão arterial sistólica no pico, indivíduos jovens e aumento da espessura da
					parede septal.<xref ref-type="bibr" rid="B5">5</xref> Contudo, no caso relatado,
					o GIV pode ocorrer sem alteração cardíaca estrutural, especialmente do aparelho
					valvar mitral, e, por fim, pode ser justificado por deformação extrema do
					miocárdio em resposta a condições de esforço.<xref ref-type="bibr" rid="B3"
						>3</xref> Neste contexto, o GIV é descrito com mais frequência em atletas ou
					em situações de aumento nos estímulos inotrópicos, tal como durante o
					ecocardiograma de estresse com dobutamina.<xref ref-type="bibr" rid="B6"
						>6</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7">7</xref> O
					ecocardiograma de estresse com esforço físico tem função importante na avaliação
					de atletas sintomáticos, com a reprodução dos sintomas e detecção potencial de
					GIVs significativos.<xref ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>,</sup><xref
						ref-type="bibr" rid="B8">8</xref></p>
				<p>A significância clínica do GIV permanece desconhecida, podendo ser uma adaptação
					fisiológica extrema ao esforço, uma entidade patológica isolada ou, por outro
					lado, corresponder a um achado pré-fenotípico de cardiomiopatia.</p>
				<p>Considerando-se as medidas preventivas/terapêuticas a serem adotadas na presença
					de um atleta com GIV, é crucial manter uma hidratação adequada durante o
					esforço, em muitos casos, suficiente para a remissão dos sintomas. A prática de
					exercício físico em temperatura elevada sem a hidratação adequada pode aumentar
					o gradiente secundário à obliteração da cavidade ventricular esquerda. Na
					terapia farmacológica, as evidências indicam uma eficácia significativa da
					terapia com beta-bloqueador, tanto na remissão dos sintomas quanto na
					remissão/desaparecimento do GIV.<xref ref-type="bibr" rid="B1"
						>1</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9">9</xref></p>
				<p>A escassez nos dados publicados e a curta duração do acompanhamento de atletas
					com GIV não permite definir conclusões acerca do impacto prognóstico, mas não há
					eventos clínicos fatais descritos nesses indivíduos com GIV e sem alteração
					cardíaca estrutural. Neste contexto, não há recomendações específicas no que
					concerne à prática de esporte competitivo em atletas com GIV.<xref
						ref-type="bibr" rid="B10">10</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr"
						rid="B11">11</xref> Em geral, se um atleta ainda está sintomático apesar das
					medidas preventivas/terapêuticas salientadas, não é aconselhada a manutenção da
					prática esportiva, sobretudo com a intensidade do esforço que precipita os
					sintomas, o que deve ser avaliado regularmente durante o acompanhamento.</p>
				<p>Em suma, na presença de um atleta com sintomas induzidos pelo esforço, deve-se
					levar o GIV em consideração. Na reprodução dos sintomas, é fundamental a
					exclusão de patologias potenciais associadas a um risco aumentado de morte
					súbita cardíaca, quando o ecocardiograma de estresse com esforço físico tem
					função essencial. O GIV continua sem esclarecimento suficiente e com algumas
					perguntas não respondidas:</p>
				<p>
					<list list-type="simple">
						<list-item>
							<p>- Qual é a etiologia/fisiopatologia do GIV (fisiológico em relação ao
								patológico)?</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>- Qual é o impacto clínico do GIV em longo prazo?</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>- Quais devem ser as recomendações quanto à adequação de atletas com
								GIV ao esporte competitivo?</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>- Qual deve ser o controle/acompanhamento de atletas com GIV?</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
			</sec>
		</body>
		<back>
			<fn-group>
				<fn fn-type="supported-by">
					<p><bold>Fontes de financiamento</bold></p>
					<p>O presente estudo não teve fontes de financiamento externas.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other">
					<p><bold>Vinculação acadêmica</bold></p>
					<p>Não há vinculação deste estudo a programas de pós-graduação.</p>
				</fn>
			</fn-group>
		</back>
	</sub-article>
</article>
