<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	article-type="case-report" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.6" xml:lang="en">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="nlm-ta">Arq Bras Cardiol</journal-id>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">abc</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Arquivos Brasileiros de Cardiologia</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Arq. Bras.
					Cardiol.</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0066-782X</issn>
			<issn pub-type="epub">1678-4170</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Sociedade Brasileira de Cardiologia - SBC</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.5935/abc.20170106</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Anatomopathological Session</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Case 3/2017 - A 47-Year-Old Female with Refractory Heart Failure and
					Embolic Acute Myocardial Infarction</article-title>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Lage</surname>
						<given-names>João Gabriel Batista</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Gutierrez</surname>
						<given-names>Paulo Sampaio</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
				</contrib>
				<aff id="aff1">
					<institution content-type="orgname">USP</institution>
					<institution content-type="orgdiv1">FM</institution>
					<institution content-type="orgdiv2">HC</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">São Paulo</named-content>
						<named-content content-type="state">SP</named-content>
					</addr-line>
					<country country="BR">Brazil</country>
					<institution content-type="original">Instituto do Coração (Incor) HC-FMUSP, São
						Paulo, SP - Brazil</institution>
					<institution content-type="normalized">Universidade de São Paulo</institution>
				</aff>
			</contrib-group>
			<author-notes>
				<corresp id="c1"><bold>Mailing Address: Vera Demarchi Aiello,</bold> Avenida Dr.
					Enéas de Carvalho Aguiar, 44, subsolo, bloco I, Cerqueira César. Postal Code
					05403-000, São Paulo, SP - Brazil. E-mail: <email>demarchi@cardiol.br</email>,
						<email>vera.aiello@incor.usp.br</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<month>07</month>
				<year>2017</year>
			</pub-date>
			<volume>109</volume>
			<issue>1</issue>
			<fpage>81</fpage>
			<lpage>86</lpage>
			<permissions>
				<license license-type="open-access"
					xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="en">
					<license-p>This is an Open Access article distributed under the terms of the
						Creative Commons Attribution License, which permits unrestricted use,
						distribution, and reproduction in any medium, provided the original work is
						properly cited.</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Keywords</title>
				<kwd>Heart failure</kwd>
				<kwd>Myocardial Infarction</kwd>
				<kwd>Thromboembolism</kwd>
			</kwd-group>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>The patient was a 47-year-old white single female referred for medical treatment to the
			Instituto do Coração, born and coming from the state of São Paulo, with four children,
			unemployed, but reporting having worked in coffee farming in inner Minas Gerais
			state.</p>
		<p>At the time of her first medical consultation (September 25, 2015), she reported dyspnea
			on minimal exertion, orthopnea and anasarca, which had started 2 months earlier. She
			denied angina pectoris, previous myocardial infarction and syncope. She knew she had
			systemic arterial hypertension and diabetes mellitus, and was being treated at a basic
			health unit. She used to smoke (20 packs/year), but quit the habit 2 months before. She
			denied consuming alcoholic beverages and illicit drugs, as well as a family history of
			cardiovascular disease.</p>
		<p>She was on metformin (2550 mg/day), furosemide (80 mg/day), carvedilol (12.5 mg/day), and
			losartan (50 mg/day).</p>
		<p>On her first medical consultation, her physical exam showed regular general condition and
			dyspnea in the horizontal position. Her blood pressure was 100/70 mmHg, and heart rate,
			102 bpm. Her pulmonary auscultation revealed no respiratory sound on the base of the
			right lung and no rales. Her cardiac auscultation showed regular gallop rhythm, due to
			the presence of the third heart sound, and no murmur. Her abdomen was globose, tense,
			painless, with signs of huge ascites. Her extremities were cold and edematous (++/4+),
			with symmetrical pulses.</p>
		<p>The electrocardiogram on the medical consultation showed sinus rhythm, heart rate of 97
			bpm, left atrial overload and indirect signs of right atrial overload
			(Peñaloza-Tranchesi sign), low voltage of the QRS complexes in the frontal plane and no
			progression of the R wave in V<sub>1</sub> to V<sub>4</sub> (probable electrically
			inactive area in the anterior wall), and diffuse changes of ventricular repolarization
				(<xref ref-type="fig" rid="f1">Figure 1</xref>).</p>
		<p>
			<fig id="f1">
				<label>Figure 1</label>
				<caption>
					<title>ECG: left atrial overload and indirect signs of right atrial overload
						Peñaloza-Tranchesi sign), low voltage of the QRS complexes in the frontal
						plane and no progression of the R wave in V<sub>1</sub> to V<sub>4</sub>
						(probable electrically inactive area in the anterior wall), and diffuse
						changes of ventricular repolarization.</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf01.png"/>
			</fig>
		</p>
		<p>Her chest X-ray showed bilateral veiling of costophrenic sinus, with pleural effusion up
			to half of the right hemithorax, normal aorta and global heart enlargement (++++/4+)
				(<xref ref-type="fig" rid="f2">Figure 2</xref>).</p>
		<p>
			<fig id="f2">
				<label>Figure 2</label>
				<caption>
					<title>Chest X-ray showing bilateral veiling of costophrenic sinus, with pleural
						effusion up to half of the right hemithorax, normal aorta and global heart
						enlargement (++++/4+).</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf02.png"/>
			</fig>
		</p>
		<p>Her laboratory tests were as follows: hemoglobin 14.8 g/dL; hematocrit 46%; leukocytes
				9950/mm<sup>3</sup>; creatinine 0.87 mg/dL; sodium 141 mg/dL; potassium 4.3 mg/dL;
			and negative serology for Chagas disease.</p>
		<p>On that medical consultation, spironolactone 25 mg was added, and, due to
			gastrointestinal intolerance, metformin was replaced by glicazide 30 mg/day.</p>
		<p>Returning to medical consultation at the outpatient clinic (December 16th, 2015), she
			reported marked improvement of the dyspnea, then triggered only by large exertion. Her
			physical exam revealed no pathological jugular venous distention, blood pressure of
			100/70 mmHg, heart rate of 100 bpm. Her pulmonary auscultation showed no respiratory
			sound on the base of the right lung. Her cardiac auscultation evidenced the presence of
			the third heart sound and no murmur. Her abdomen was globose, tense, painless, with
			liver palpable 3 cm from the right costal margin. Her lower limbs had mild edema (+/4+).
			She had not undergone the tests requested on her first medical consultation. Her
			prescription was then changed: carvedilol to metoprolol 50 mg/day.</p>
		<p>After missing her subsequent medical consultation, the patient was hospitalized on July
			25, 2016, due to heart failure decompensation. She had mixed shock, with decreased level
			of awareness and increased levels of myocardial injury markers. She required dobutamine
			for hemodynamic control. Empiric antibiotic therapy was initiated with ceftriaxone and
			clarithromycin, being the patient later submitted to orotracheal intubation for
			respiratory support.</p>
		<p>Bedside chest X-ray on that day evidenced bilateral veiling of costophrenic sinus, with
			reduced transparency of the lower third of the right hemithorax (pleural effusion),
			increased pulmonary vascular bed with Kerley’s B lines, and marked heart enlargement
				(<xref ref-type="fig" rid="f3">Figure 3</xref>).</p>
		<p>
			<fig id="f3">
				<label>Figure 3</label>
				<caption>
					<title>Bedside chest X-ray showing bilateral veiling of costophrenic sinus, with
						pleural effusion up to half of the right hemithorax, normal aorta and global
						heart enlargement (++++/4+).</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf03.png"/>
			</fig>
		</p>
		<p>Her laboratory tests revealed: hemoglobin 14.1 g/dL; hematocrit 44%; leukocytes
				15100/mm<sup>3</sup> (band neutrophils 6%, segmented neutrophils 84%, lymphocytes
			5%, and monocytes 5%); platelets 195000/mm<sup>3</sup>; CK-MB 9.7 ng/mL; troponin I
			0.654 ng/mL; ALT 42 U/L; AST 80 U/L; urea 87 mg/dL; creatinine 1.18 mg/dL; sodium 132
			mEq/L; potassium 3.5 mEq/L; International Normalized Ratio (INR) 2.3; ratio between
			activated thromboplastin times 1.06; magnesium 1.6 mEq/L; total bilirubin 3.14 mg/dL;
			direct bilirubin 2.19 mg/dL; C-reactive protein 156.50 mg/L; arterial lactate 22 mg/dL.
			Arterial blood gas analysis (with oxygen therapy) showed pH of 7.52, pCO<sub>2</sub> of
			29.6 mmHg, pO<sub>2</sub> of 176 mmHg, oxygen saturation of 99.9%, bicarbonate of 24.1
			mmol/L, and base excess of 2.2 mmol/L.</p>
		<p>Bedside transthoracic echocardiography showed: left ventricular diffuse hypokinesia and
			ejection fraction of 20%; marked right ventricular hypokinesia; marked mitral and
			tricuspid regurgitation and poor leaflet coaptation; pulmonary valve with signs of
			pulmonary hypertension; mild pericardial effusion and presence of large heterogeneous
			mass in the left ventricle, measuring 30x28 mm, compatible with intracavitary thrombus.
			Estimated systolic pulmonary artery pressure of 65 mmHg.</p>
		<p>Coronary angiography revealed coronary arteries without proximal lesions, but the
			anterior interventricular branch showed a 95% distal lesion, and the diagonal branch
			showed distal occlusion. Neither the circumflex artery nor the right coronary artery
			showed any sign of obstruction (<xref ref-type="fig" rid="f4">Figures 4A</xref>, <xref
				ref-type="fig" rid="f4">4B</xref>, <xref ref-type="fig" rid="f4">4C</xref>, <xref
				ref-type="fig" rid="f4">4D</xref>).</p>
		<p>
			<fig id="f4">
				<label>Figure 4</label>
				<caption>
					<title>Coronary angiography: A) caudal RAO: 95% distal lesion in the anterior
						descending branch and occlusion of the diagonal branch; B) cranial RAO: 95%
						distal lesion and distal occlusion of the diagonal branch; C) cranial LAO:
						95% distal lesion in the anterior descending branch; D) LAO: right coronary
						artery with no lesion.</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf04.png"/>
			</fig>
		</p>
		<p>The hypothesis of infarction of embolic cause was raised. The patient was referred to the
			intensive care unit, with progressive increase of vasoactive drugs and later
			introduction of noradrenaline and widening of the antimicrobial spectrum to meropenem
			and vancomycin. The patient had refractory shock and died on July 27, 2016, with
			multiple organ dysfunction.</p>
		<sec>
			<title>Clinical aspects</title>
			<p>This case can be approached in two ways: chronic disease and acute decompensation.
				Taking the chronic disease way, some possible etiologies of heart failure can be
				considered. With the negative Chagas serology and her known comorbidities, the major
				hypotheses to be considered for this patient are hypertensive heart disease (dilated
				phase), microcirculation disease due to diabetes mellitus, and idiopathic dilated
					cardiomyopathy.<xref ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>-</sup><xref
					ref-type="bibr" rid="B3">3</xref> The patient attended to only two medical
				consultations, being her complementary investigation unfinished. Now, taking the
				acute decompensation way, it was relatively clear at the beginning that the
				infectious hypothesis was the most plausible, being the elevation in the levels of
				myocardial necrosis markers probably related to sepsis and hemodynamic instability
				(type 2 acute myocardial infarction). However, after the results of the other
				complementary tests (echocardiography and coronary angiography), the hypothesis of
				acute myocardial infarction of embolic cause gained strength, mainly due to the
				finding of an intracavitary thrombus on the first exam. Therefore, we hypothesize
				that the significant left ventricular dysfunction determined the formation of the
				thrombus, whose fragment embolized to the coronary circulation, causing an acute
				myocardial infarction, culminating with dysfunction worsening, thus triggering the
				cascade that led to the patient’s death.</p>
			<p>Some of the causes of coronary emboli are heart valvular disease, cardiomyopathy,
				coronary atherosclerosis and atrial fibrillation. In a postmortem study by Prizel et
					al.,<xref ref-type="bibr" rid="B4">4</xref> an intracavitary thrombus was
				present in 33% of the cases. Nevertheless, a superimposed infectious cause for
				decompensation cannot be ruled out. <bold>(João Gabriel Batista Lage, MD)</bold></p>
			<p><bold>Diagnostic hypothesis</bold>: syndromic: heart failure due to heart disease
				with left ventricular ejection fraction reduction; etiological: dilated
				cardiomyopathy; final: acute myocardial infarction due to thromboembolism to the
				coronary arteries and cardiogenic shock. <bold>(João Gabriel Batista Lage,
					MD)</bold></p>
		</sec>
		<sec>
			<title>Postmortem examination</title>
			<p>The heart showed global dilatation of the four chambers (<xref ref-type="fig"
					rid="f5">Figure 5</xref>), and no significant changes in the valves and coronary
				arteries. The microscopic exam showed neither inflammatory infiltrate nor any type
				of deposit, and the muscle fibers were thin and had enlarged nuclei, denoting
				hypertrophy. Thrombi were present in the tips of both ventricles (<xref
					ref-type="fig" rid="f5">Figure 5</xref>). The diagnosis of systemic arterial
				hypertension was based only on information provided by the patient, and there was no
				renal arteriolosclerosis. In the lack of genetic study, thus, neither decompensated
				hypertensive cardiomyopathy nor idiopathic dilated cardiomyopathy can be diagnosed
				for sure, the latter seeming more likely.</p>
			<p>
				<fig id="f5">
					<label>Figure 5</label>
					<caption>
						<title>Longitudinal section of the heart showing dilatation of the
							cavities.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf05.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>There was myocardial infarction of approximately 2 weeks, affecting the apical region
				of the left ventricular anterior and septal walls (<xref ref-type="fig" rid="f5"
					>Figures 5</xref> and <xref ref-type="fig" rid="f6">6</xref>). On microscopic
				exam, the coronary arteries were normal or had minimal intimal lesions (<xref
					ref-type="fig" rid="f7">Figures 7A</xref> and <xref ref-type="fig" rid="f7"
					>7B</xref>). On the 6<sup>th</sup> centimeter of the anterior interventricular
				branch (anterior descending), there was lumen occlusion by a material with
				characteristics of thrombus-embolus (<xref ref-type="fig" rid="f7">Figure
				7C</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f6">
					<label>Figure 6</label>
					<caption>
						<title>Longitudinal section of the apex of the heart showing thrombi in both
							ventricles (asterisks) and myocardial infarction (arrows).</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf06.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>
				<fig id="f7">
					<label>Figure 7</label>
					<caption>
						<title>Cross-sectional histological sections of segments of the coronary
							arteries. A and B- right coronary artery and left main coronary artery,
							respectively, showing intima layer (delimited by the arrows) without
							signifcant obstructions; C- the 6<sup>th</sup> centimeter of the
							anterior interventricular branch (anterior descending) occluded with a
							thrombus-embolus.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf07.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>In the lower lobes of the lungs, there were infarctions, small to the left and large
				to the right (<xref ref-type="fig" rid="f8">Figure 8</xref>), which were considered
				the final factor triggering death.</p>
			<p>
				<fig id="f8">
					<label>Figure 8</label>
					<caption>
						<title>Gross section of the right lung showing hemorrhagic infarction in the
							lower lobe (darker triangular area).</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf08.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>In the other organs, there were changes resulting from congestive heart failure, with
				chronic passive congestion, general visceral congestion, anasarca and cachexia.
					<bold>(Paulo Sampaio Gutierrez, MD)</bold></p>
			<p><bold>Major disease</bold>: idiopathic dilated cardiomyopathy.</p>
			<p><bold>Cause of death</bold>: pulmonary thromboembolism <bold>(Paulo Sampaio
					Gutierrez, MD)</bold></p>
		</sec>
		<sec>
			<title>Comments</title>
			<p>It is worth noting, in this patient with dilated cardiomyopathy, the presence of
				myocardial infarction, in whose region, there was mural thrombus in both the right
				and left ventricles. The major issue is the cause of the infarction. The coronary
				arteries, on both coronary angiography and morphological exam, had no significant
				atherosclerotic disease, except for distal embolization of the anterior
				interventricular branch (anterior descending). Adding the coronary angiographic
				finding with the presence of infarction, one might consider that the later resulted
				from embolization to a coronary artery. The myocardial infarction and later that of
				the lung might have been caused by embolism from the ventricular thrombi. It is
				worth noting that, coincidentally, the infarction happened in the same area of the
				thrombus originating it. Another possibility might be the infarction resulting from
				another process, such as vasospasm, generating thrombi, which caused the terminal
				embolism.</p>
			<p>Although there are other similar cases in the literature,<xref ref-type="bibr"
					rid="B5">5</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6">6</xref> the
				appearance of transmural infarction in patients with idiopathic dilated
				cardiomyopathy is uncommon. <bold>(Paulo Sampaio Gutierrez, MD).</bold></p>
			<p><bold>Section editor:</bold> Alfredo José Mansur
					(<email>ajmansur@incor.usp.br</email>)</p>
			<p><bold>Associated editors:</bold> Desidério Favarato
					(<email>dclfavarato@incor.usp.br</email>)</p>
			<p>Vera Demarchi Aiello (<email>vera.aiello@incor.usp.br</email>)</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>References</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>Luk A, Ahn E, Soor GS, Butany J. Dilated cardiomyopathy: a review. J
					Clin Pathol .2009;62(3):219-25. doi: 10.1136/jcp.2008.060731.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Luk</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ahn</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Soor</surname>
							<given-names>GS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Butany</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Dilated cardiomyopathy: a review</article-title>
					<source>J Clin Pathol</source>
					<year>2009</year>
					<volume>62</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>219</fpage>
					<lpage>225</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1136/jcp.2008.060731</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>Hershberger RE, Lindenfeld J, Mestroni L, Seidman CE, Taylor MR, et
					al. Genetic evaluation of cardiomyopathy--a Heart Failure Society of America
					practice guideline. J Card Fail. 2009;15(2):83-97. doi:
					10.1016/j.cardfail.2009.01.006.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hershberger</surname>
							<given-names>RE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lindenfeld</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mestroni</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Seidman</surname>
							<given-names>CE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Taylor</surname>
							<given-names>MR</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Genetic evaluation of cardiomyopathy--a Heart Failure Society of
						America practice guideline</article-title>
					<source>J Card Fail</source>
					<year>2009</year>
					<volume>15</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>83</fpage>
					<lpage>97</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.cardfail.2009.01.006</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>Hershberger RE, Hedges DJ, Morales A. Dilated cardiomyopathy: the
					complexity of a diverse genetic architecture. Nat Rev Cardiol.
					2013;10(9):531-47. doi: 10.1038/nrcardio.2013.105.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hershberger</surname>
							<given-names>RE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hedges</surname>
							<given-names>DJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Morales</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Dilated cardiomyopathy: the complexity of a diverse genetic
						architecture</article-title>
					<source>Nat Rev Cardiol</source>
					<year>2013</year>
					<volume>10</volume>
					<issue>9</issue>
					<fpage>531</fpage>
					<lpage>547</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1038/nrcardio.2013.105</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>Prizel KR, Hutchins GM, Bulkley BH. Coronary artery embolism and
					myocardial infarction: a clinicopathologic study of 55 patients. Ann Intern Med
					.1978;88(2):155-61. PMID. 626443.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Prizel</surname>
							<given-names>KR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hutchins</surname>
							<given-names>GM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bulkley</surname>
							<given-names>BH</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Coronary artery embolism and myocardial infarction: a
						clinicopathologic study of 55 patients</article-title>
					<source>Ann Intern Med</source>
					<year>1978</year>
					<volume>88</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>155</fpage>
					<lpage>161</lpage>
					<pub-id pub-id-type="pmid">626443</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>Zachura M, Sadowski M, Janion-Sadowska A, Kurzawski J, Janion M.
					Acute myocardial infarction due to coronary embolism originating from left
					ventricle thrombus in a patient with dilated cardiomyopathy and sinus rhythm.
					Postepy Kardiol Interwencyjnej. 2016;12(1):73-4. doi:
					10.5114/pwki.2016.56956.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zachura</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sadowski</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Janion-Sadowska</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kurzawski</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Janion</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Acute myocardial infarction due to coronary embolism originating
						from left ventricle thrombus in a patient with dilated cardiomyopathy and
						sinus rhythm</article-title>
					<source>Postepy Kardiol Interwencyjnej</source>
					<year>2016</year>
					<volume>12</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>73</fpage>
					<lpage>74</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.5114/pwki.2016.56956</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>Przybojewski JZ. Myocardial infarction complicating dilated
					(congestive) cardiomyopathy in an industrial nitroglycerin worker. A case report
					(abstract). S Afr Med J. 1986;69(6):381-4. PMID. 3083516.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Przybojewski</surname>
							<given-names>JZ</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Myocardial infarction complicating dilated (congestive)
						cardiomyopathy in an industrial nitroglycerin worker. A case report
						(abstract)</article-title>
					<source>S Afr Med J</source>
					<year>1986</year>
					<volume>69</volume>
					<issue>6</issue>
					<fpage>381</fpage>
					<lpage>384</lpage>
					<pub-id pub-id-type="pmid">3083516</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
	<sub-article article-type="translation" id="s1" xml:lang="pt">
		<front-stub>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Correlação Anatomoclínica</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Caso 3/2017 - Mulher de 47 Anos com Insuficiência Cardíaca Refratária
					e Infarto Agudo Por Embolia Coronária</article-title>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Lage</surname>
						<given-names>João Gabriel Batista</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Gutierrez</surname>
						<given-names>Paulo Sampaio</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
				</contrib>
				<aff id="aff2">
					<institution content-type="original">Instituto do Coração (Incor) HC-FMUSP, São
						Paulo, SP - Brasil</institution>
				</aff>
			</contrib-group>
			<author-notes>
				<corresp id="c2"><bold>Correspondência: Vera Demarchi Aiello,</bold> Avenida Dr.
					Enéas de Carvalho Aguiar, 44, subsolo, bloco I, Cerqueira César. CEP 05403-000,
					São Paulo, SP - Brasil. E-mail: <email>demarchi@cardiol.br</email>,
						<email>vera.aiello@incor.usp.br</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<kwd-group xml:lang="pt">
				<title>Palavras-chave</title>
				<kwd>Insuficiência Cardíaca</kwd>
				<kwd>Infarto do Miocárdio</kwd>
				<kwd>Tromboembolia</kwd>
			</kwd-group>
		</front-stub>
		<body>
			<p>Trata-se de mulher de 47 anos encaminhada para tratamento médico no Instituto do
				Coração, natural e procedente de São Paulo, branca, solteira, 4 filhos e
				desempregada, porém relatando já ter trabalhado em lavoura de café no interior de
				MG.</p>
			<p>À época da sua primeira consulta (25 de setembro de 2015) relatava dispneia aos
				mínimos esforços, ortopneia e anasarca, que se iniciaram 2 meses antes. Negava
				angina de peito, infarto do miocárdio prévio e síncopes. Sabia ser portadora de
				hipertensão arterial sistêmica e diabetes mellitus, em tratamento em Unidade Básica
				de Saúde. Era tabagista (20 maços/ano), com parada do hábito havia 2 meses. Negava
				uso de bebidas alcoólicas e drogas ilícitas. Não havia história familiar de doença
				cardiovascular.</p>
			<p>Fazia uso de metformina 2550 mg/dia, furosemida 80 mg/dia, carvedilol 12,5 mg/dia, e
				losartana 50 mg/dia.</p>
			<p>O exame físico na primeira consulta revelava paciente em regular estado geral,
				dispneica em decúbito horizontal. A pressão arterial aferida era de 100/70 mmHg, a
				frequência cardíaca era de 102 bpm, a ausculta pulmonar revelava murmúrio vesicular
				abolido em base do hemitórax direito sem ruídos respiratórios anormais. A ausculta
				cardíaca revelava ritmo regular, em galope, por presença de terceira bulha e
				ausência de sopros. O abdome era globoso, tenso, indolor e com sinais de ascite
				volumosa. As extremidades eram frias e edemaciadas (++/4+), com pulsos
				simétricos.</p>
			<p>O eletrocardiograma realizado para a consulta revelava ritmo sinusal, com frequência
				cardíaca de 97 bpm, sobrecarga atrial esquerda e sinais indiretos de sobrecarga
				atrial direita (sinal de Peñaloza-Tranchesi), baixa voltagem dos complexos QRS no
				plano frontal e não progressão de onda R de V<sub>1</sub> até V<sub>4</sub>
				(provável área eletricamente inativa na parede anterior) e alterações difusas da
				repolarização ventricular (<xref ref-type="fig" rid="f9">Figura 1</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f9">
					<label>Figura 1</label>
					<caption>
						<title>ECG: sobrecarga atrial esquerda e sinais indiretos de sobrecarga
							atrial direita (Sinal de Peñaloza-Tranchesi), baixa voltagem dos
							complexos QRS no plano frontal e não progressão de onda R de
								V<sub>1</sub> até V<sub>4</sub> (provável área eletricamente inativa
							parede anterior) e alterações difusas da repolarização
							ventricular.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf01-pt.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>A radiografia de tórax mostrava velamento de seios costofrênicos bilateralmente, com
				derrame pleural até metade do hemitórax direito, aorta de aspecto normal e
				cardiomegalia global ++++/4+ (<xref ref-type="fig" rid="f10">Figura 2</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f10">
					<label>Figura 2</label>
					<caption>
						<title>Radiografa de tórax: velamento de seios costofrênicos bilateralmente,
							com derrame pleural até metade do hemitórax direito; aorta de aspecto
							normal e cardiomegalia global ++++/4+.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf02-pt.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Os exames laboratoriais monstravam: hemoglobina 14,8 g/dL; hematócrito 46%;
				leucócitos 9950/mm<sup>3</sup>; creatinina 0,87 mg/dL; sódio 141 mg/dL; potássio 4,3
				mg/dL e sorologia para doença de Chagas negativa.</p>
			<p>Nessa consulta, foi acrescentada espironolactona 25 mg e trocada metformina (por
				intolerância gastrointestinal) por glicazida 30 mg/dia.</p>
			<p>Em consulta de retorno ambulatorial (16 de dezembro de 2015), relatou melhora
				acentuada da dispneia, que era desencadeada somente aos grandes esforços. O exame
				físico revelava ausência de turgência jugular patológica, pressão arterial de 100/70
				mmHg, frequência cardíaca de 100 bpm. A ausculta pulmonar revelava murmúrio
				vesicular abolido em base direita, e a cardíaca, presença de terceira bulha, sem
				sopros. O abdome era globoso, tenso, indolor, com fígado palpável a 3cm do rebordo
				costal direito. Havia discreto edema de membros inferiores (+/4+). Não havia
				realizado os exames solicitados na primeira consulta. Nessa consulta, foi trocado
				carvedilol por metoprolol 50 mg/dia.</p>
			<p>Após faltar à consulta subsequente, a paciente foi internada no dia 25 de julho de
				2016, por descompensação do quadro de insuficiência cardíaca, em choque misto, com
				diminuição do nível de consciência e aumento dos marcadores de lesão miocárdica.
				Evoluiu com necessidade de dobutamina para controle hemodinâmico. Foi iniciada
				antibioticoterapia empírica com ceftriaxona e claritromicina, sendo a paciente
				posteriormente submetida a intubação orotraqueal para suporte respiratório.</p>
			<p>A radiografia desse dia, no leito, evidenciou velamento de seios costofrênicos
				bilateralmente, com hipotransparência de terço inferior de hemitórax direito
				(derrame pleural), aumento da trama vascular pulmonar, com linhas B de Kerley e
				cardiomegalia acentuada (<xref ref-type="fig" rid="f11">Figura 3</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f11">
					<label>Figura 3</label>
					<caption>
						<title>Radiografa de tórax, no leito: velamento de seios costofrênicos
							bilateralmente, com derrame pleural até metade do hemitórax direito;
							aorta de aspecto normal e cardiomegalia global ++++/4+.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf03-pt.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Os exames laboratoriais revelavam: hemoglobina 14,1 g/dL; hematócrito 44%; leucócitos
					15100/mm<sup>3</sup> (bastões 6%, segmentados 84%, linfócitos 5% e monócitos
				5%); plaquetas 195000/mm<sup>3</sup>; CK-MB 9,7 ng/mL; troponina I 0,654 ng/mL; ALT
				42 U/L; AST 80 U/L; ureia 87 mg/dL; creatinina 1,18 mg/dL; sódio 132 mEq/L; potássio
				3,5 mEq/L; relação de tempos de atividade de protrombina (INR) de 2,3; relação de
				tempos de tromboplastina ativada de 1,06; magnésio 1,6 mEq/L; bilirrubinas totais
				3,14 mg/dL; bilirrubina direta 2,19 mg/dL; proteína C-reativa 156,50 mg/L; lactato
				arterial 22 mg/dL. A gasometria arterial (com oxigenoterapia) revelava pH de 7,52,
					pCO<sub>2</sub> de 29,6 mmHg, pO<sub>2</sub> de 176 mmHg, saturação de oxigênio
				de 99,9%, bicarbonato de 24,1 mmol/L e excesso de bases de 2,2 mmol/L.</p>
			<p>O ecocardiograma transtorácico, à beira do leito, revelou: ventrículo esquerdo com
				hipocinesia difusa e fração de ejeção de 20%; ventrículo direito com hipocinesia
				acentuada; valvas mitral e tricúspide com insuficiência acentuada e falha de
				coaptação das suas cúspides; valva pulmonar com sinais de hipertensão pulmonar;
				discreto derrame pericárdico e presença de grande massa heterogênea em ventrículo
				esquerdo, medindo 30x28 mm, compatível com trombo intracavitário. A pressão
				sistólica da artéria pulmonar foi estimada em 65 mmHg.</p>
			<p>A cineangiocoronariografia revelou coronárias sem lesões proximais, mas o ramo
				interventricular anterior apresentava lesão de 95% distal, e o ramo diagonal,
				oclusão distal. Não havia sinais de obstrução no ramo circunflexo e na artéria
				coronária direita (<xref ref-type="fig" rid="f12">Figuras 4A</xref>, <xref
					ref-type="fig" rid="f12">4B</xref>, <xref ref-type="fig" rid="f12">4C</xref>,
					<xref ref-type="fig" rid="f12">4D</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f12">
					<label>Figura 4</label>
					<caption>
						<title>Cinecoronariografa: 4A: OAD caudal: lesão distal de 95% em ramo
							descendente anterior e oclusão diagonal; 4B: OAD cranial: lesão distal
							de 95% e oclusão distal de diagonal; 4C: OAE cranial: lesão distal de
							95% ramo descendente anterior; 4D: OAE: coronária direita sem
							lesões.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf04-pt.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Com tais achados, aventou-se a hipótese de infarto de causa embólica. A paciente foi
				então encaminhada para a UTI, com aumento progressivo de drogas vasoativas,
				posterior introdução de noradrenalina e escalonamento antimicrobiano para meropenem
				e vancomicina. Evoluiu com choque refratário e óbito no dia 27 de julho de 2016, com
				disfunção de múltiplos órgãos.</p>
			<sec>
				<title>Aspectos clínicos</title>
				<p>Este caso pode ser entendido sob dois aspectos: doença crônica e descompensação
					aguda. Na primeira vertente, podem-se aventar algumas possibilidades sobre a
					etiologia do quadro de insuficiência cardíaca da paciente. Com a sorologia
					negativa para Chagas e as comorbidades conhecidas, as principais hipóteses
					possíveis são cardiopatia hipertensiva (fase dilatada), doença da
					microcirculação pelo diabetes mellitus e miocardiopatia dilatada
						idiopática.<xref ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>-</sup><xref
						ref-type="bibr" rid="B3">3</xref> A paciente tinha comparecido a apenas duas
					consultas, estando a investigação complementar ainda inacabada. Com relação ao
					quadro de descompensação aguda, num primeiro momento, estava relativamente claro
					que a hipótese infecciosa era a mais plausível e a elevação de marcadores de
					necrose miocárdica provavelmente estava relacionada à sepse e à instabilidade
					hemodinâmica (infarto agudo do miocárdio tipo 2). No entanto, após os resultados
					dos outros exames complementares (ecocardiograma e cineangiocoronariografia), a
					hipótese de infarto agudo do miocárdio de causa embólica fica mais evidente,
					principalmente devido à observação de trombo intracavitário no primeiro exame. A
					hipótese que se impõe, então, é que a disfunção importante do ventrículo
					esquerdo proporcionou a formação do trombo e um fragmento desse embolizou para a
					circulação coronariana, dando origem ao infarto agudo do miocárdio, culminando
					em piora da disfunção, deflagrando, por conseguinte, a cascata que levou a
					paciente ao óbito.</p>
				<p>Entre as causas de êmbolos coronários temos doença valvar, miocardiopatia,
					aterosclerose coronária e fibrilação atrial. Em estudo de necropsia de Prizel et
						al.,<xref ref-type="bibr" rid="B4">4</xref> um trombo intracavitário esteve
					presente em 33% dos casos. Não se pode afastar, no entanto, causa infecciosa
					sobreposta para a descompensação. <bold>(Dr. João Gabriel Batista
					Lage)</bold></p>
				<p><bold>Hipótese diagnóstica</bold>: sindrômica: insuficiência cardíaca por
					cardiopatia com redução da fração de ejeção do ventrículo esquerdo; etiológica:
					cardiomiopatia dilatada.</p>
				<p>Quadro final: infarto agudo do miocárdio por tromboembolismo para coronária e
					choque cardiogênico. <bold>(Dr. João Gabriel Batista Lage)</bold></p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Necropsia</title>
				<p>À necropsia, o coração apresentava dilatação global das quatro câmaras (<xref
						ref-type="fig" rid="f13">Figura 5</xref>), sem alterações significativas em
					valvas e artérias coronárias. Ao estudo microscópico, não havia infiltrado
					inflamatório ou qualquer tipo de depósito, e as fibras musculares mostravam-se
					afiladas e com núcleo aumentado, denotando hipertrofia. As pontas de ambos os
					ventrículos apresentam trombose (<xref ref-type="fig" rid="f13">Figura
					5</xref>). O diagnóstico de hipertensão arterial sistêmica baseou-se apenas na
					informação da paciente, e não havia arteriolosclerose renal. Assim, na falta de
					estudo genético, não é possível ter certeza de se tratar de miocardiopatia
					hipertensiva descompensada ou miocardiopatia dilatada idiopática, que parece
					mais provável.</p>
				<p>
					<fig id="f13">
						<label>Figura 5</label>
						<caption>
							<title>Corte longitudinal do coração mostrando dilatação das
								cavidades.</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf05-pt.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>Havia também infarto do miocárdio, com aproximadamente 2 semanas de evolução,
					atingindo a região apical das paredes anterior e septal do ventrículo esquerdo
						(<xref ref-type="fig" rid="f13">Figuras 5</xref> e <xref ref-type="fig"
						rid="f14">6</xref>). O estudo microscópico das artérias coronárias
					mostrou-as praticamente normais ou com lesões intimais mínimas (<xref
						ref-type="fig" rid="f15">Figuras 7A</xref> e <xref ref-type="fig" rid="f15"
						>7B</xref>). No 6<sup>o</sup> centímetro do ramo interventricular anterior
					(descendente anterior), havia material ocluindo sua luz, com características
					típicas de trombo-êmbolo (<xref ref-type="fig" rid="f15">Figura 7C</xref>).</p>
				<p>
					<fig id="f14">
						<label>Figura 6</label>
						<caption>
							<title>Aproximação de corte longitudinal do coração mostrando a região
								da ponta com trombos em ambos os ventrículos (asteriscos) e infarto
								do miocárdio (setas).</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf06-pt.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>
					<fig id="f15">
						<label>Figura 7</label>
						<caption>
							<title>Cortes histológicos transversais de segmentos de artérias
								coronárias. A e B- artéria coronária direita e tronco da artéria
								coronária esquerda, respectivamente, ambas mostrando túnica íntima
								(delimitada pelas setas) sem obstruções signifcativas; C- 6° cm do
								ramo interventricular anterior (descendente anterior) com oclusão
								por trombo-êmbolo.</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf07-pt.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>Nos lobos inferiores dos pulmões, havia infartos, pequeno à esquerda e grande à
					direita (<xref ref-type="fig" rid="f16">Figura 8</xref>). Foram considerados o
					fator final desencadeante do óbito.</p>
				<p>
					<fig id="f16">
						<label>Figura 8</label>
						<caption>
							<title>Corte do pulmão direito mostrando infarto hemorrágico no lobo
								inferior (área triangular mais escura).</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0066-782X-abc-109-01-0081-gf08-pt.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>Nos demais órgãos, encontraram-se alterações decorrentes de insuficiência
					cardíaca congestiva, com congestão passiva crônica, congestão visceral
					generalizada, anasarca e caquexia. <bold>(Dr. Paulo Sampaio
					Gutierrez)</bold></p>
				<p><bold>Doença principal</bold>: miocardiopatia dilatada idiopática.</p>
				<p><bold><italic>Causa mortis:</italic></bold> tromboembolismo pulmonar <bold>(Dr.
						Paulo Sampaio Gutierrez)</bold></p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Comentários</title>
				<p>O aspecto que chama a atenção neste caso de paciente com miocardiopatia dilatada
					é a presença de infarto do miocárdio; em sua região, havia trombose mural, tanto
					no ventrículo direito quanto no esquerdo. O ponto principal é a causa do
					infarto. As artérias coronárias, tanto à cineangiocoronariografia quanto ao
					exame morfológico, não têm doença aterosclerótica significativa, mas apresentam
					embolização distal de ramo interventricular anterior (descendente anterior).
					Juntando-se o achado cineangiocoronariográfico com a existência do infarto,
					pode-se considerar que, de fato, esse último tenha decorrido de embolização para
					artéria coronária. O infarto do miocárdio - como, posteriormente, o do pulmão -
					deve ter sido causado por embolia a partir das tromboses ventriculares. É
					interessante perceber que, por coincidência, o infarto acabou acontecendo na
					mesma área do trombo que o originou. Outra possibilidade seria que o infarto
					tenha sido decorrente de outro processo, como vasoespasmo, gerando trombose, que
					causou a embolia terminal.</p>
				<p>Ainda que haja na literatura relatos de casos semelhantes,<xref ref-type="bibr"
						rid="B5">5</xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6">6</xref> o
					aparecimento de infarto transmural em pacientes com miocardiopatia dilatada
					idiopática é incomum. <bold>(Dr. Paulo Sampaio Gutierrez)</bold></p>
				<p><bold>Editor da Seção:</bold> Alfredo José Mansur
						(<email>ajmansur@incor.usp.br</email>)</p>
				<p><bold>Editores Associados:</bold> Desidério Favarato
						(<email>dclfavarato@incor.usp.br</email>)</p>
				<p>Vera Demarchi Aiello (<email>vera.aiello@incor.usp.br</email>)</p>
			</sec>
		</body>
	</sub-article>
</article>
